\chapter{Véletlenített algoritmusok}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Gyorsrendezés véletlenül generált felosztó elemmel}
\textsc{RandomGyorsrendez}.
\begin{enumerate}
  \item Ha csak egy elem van, \textqq{return}.
  \item Egyébként választunk egyenletes eloszlás alapján felosztó elemet.
  \item A felosztó elem elé helyezzük a nála kisebb,  mögé a nála nagyobb
    elemeket.
  \item \textsc{RandomGyorsrendez} a felosztó elemnél kisebb elemekre.
  \item \textsc{RandomGyorsrendez} a felosztó elemnél nagyobb elemekre.
\end{enumerate}

A futási idő várható értéke legrosszabb esetben is $\mathcal{O}{\left(n\log
n\right)}$.

Az olyan algoritmusokat, amelyek biztosan helyes eredményt adnak \emph{Las
Vegas} típusú algoritmusoknak nevezzük (ez esetben az algoritmus futási ideje
függ a véletlen döntésektől és az egy valószínűségi változó).

Az olyan algoritmusokat, amelyek nem biztos, hogy helyes eredményt adnak
(viszont általában kicsi a futási idejük, és gyakran független a véletlen
döntésektől) \emph{Monte Carlo} típusú algoritmusoknak hívjuk.
\begin{description}[nosep]
  \item[Egyoldali hibás Monte Carlo] Ekkor az algoritmus az egyik (vagy az igen
    vagy a nem) válasz esetén nem hibázhat, a másik válasz esetén a hiba
    valószínűsége alulról korlátozott.
  \item[Kétoldali hibás Monte Carlo] Mindkét válasz esetén hibázhat az
    algoritmus, de adott alsó korlát a hibázás valószínűségére.
\end{description}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Polinomok egyenlőségének ellenőrzése}
Legyen $P{\left(x\right)}$ és $Q{\left(x\right)}$ két $n$-edfokú polinom. A
feladat ellenőrizni, hogy azonosak-e. Ha a polinomok az együtthatók által
vannak megadva, akkor nyilvánvaló megoldás az együtthatók egyenlőségének
ellenőrzése.  De előfordulhatnak olyan alkalmazások, ahol a polinomok nem az
együtthatókkal vannak megadva, hanem egy jóval bonyolultabb formában, esetleg
csak egy eljárást használhatunk, amely adott helyen megadja a polinom értékét.

A feladat tulajdonképpen az, hogy a $P{\left(x\right)}-Q{\left(x\right)}=0$
polinom egyenlőséget kell ellenőrizni. Mivel egy $n$-edfokú polinomnak
legfeljebb $n$ gyöke van, ezért egy megoldás, hogy veszünk $n+1$ darab értéket
$\left(x_{1}, x_{2}, \ldots, x_{n+1}\right)$, és minden $i$-re teszteljük a
$P{\left(x_{i}\right)}-Q{\left(x_{i}\right)}=0$ egyenlőséget. Ha minden esetben
egyenlőség áll fenn, akkor tudjuk, hogy a polinomok megegyeznek, egyébként
pedig különbözőek.

Vegyünk $S$ elemet, amelyeken a polinomok értelmezve vannak, válasszunk
véletlenszerűen egyenletes eloszlás alapján $x$ elemet. Ha
$P{\left(x\right)}\neq Q{\left(x\right)}$, akkor a polinomok különbözőek,
egyébként valószínűleg megegyeznek.
